<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><jobsDo><jobCd>K000001159</jobCd><jobLrclNm>연구직 및 공학 기술직</jobLrclNm><jobMdclNm>에너지·환경공학 기술자 및 시험원</jobMdclNm><jobSmclNm>풍력발전연구 및 개발자</jobSmclNm><jobSum>풍력발전시스템의 효율 향상 및 안정성을 위한 기계장치, 발전기 및 발전안정화 장치 등을 연구한다.</jobSum><execJob>[풍력발전기기계설계기술자]
-같은 풍력 속에서도 높은 전기적 출력을 얻기 위해 경량화 및 공기역학적 구조를 감안하여 회전날개를 설계한다.
-터빈의 소음도를 낮추고 낙뢰발생 시 터빈이 정상적으로 작동하도록 낙뢰흡수시스템을 설계한다.
-드라이브트레인에 적절한 롤러베어링을 장착시켜 로터에서 기어박스로 전달되는 외력을 최소화한다.
-기어, 베어링 등 핵심부품에 자동윤활유 공급시스템을 적용한다.
-기어박스의 진동 및 감쇠 효과를 위해 유압지지 시스템을 설계한다.
-유압갤리퍼브레이크 시스템을 적용하여 드라이브의 회전 시작 시의 안정성을 향상한다.

[풍력발전기전기설계기술자]
-전기식 모터 드라이브로 블레이드 각도를 연속제어하여 전력생산을 높인다.
-낮은 부하에서도 운전효율이 높은 영구자석형 동력발전기를 설계한다.
-최상의 요잉(yawing : 상하방향을 향한 축회전의 진동) 가동력을 위한 인버터 전기제어모터의 숫자와 출력을 결정한다.
-풀파워컨버터 방식으로 전기계통의 불안정 요소를 극복한다.
-인버터와 컨버터를 제어하는 프로그램을 업데이트한다.
-저풍속에서 더 좋은 효율을 가지는 발전기를 선택하고 발전기의 유지보수가 쉽도록 설계한다.
-컨버터의 송전망 연결호환성을 높이고 송전망 저전압 발생 시 발전기를 보호할 수 있는 기능을 적용시킨다.

[풍력발전단지설계기술자]
-풍력발전단지의 배치계획를 수립하기 위해 1년 이상 동안 풍력발전기 허브 높이 부근에서 풍황을 측정한다.
-풍황에 대한 연속 데이터를 취득하여 방위별 풍속, 풍량, 에너지 밀도, 난류강도, 극한풍속 등을 기록한다.
-풍속데이터 분석, 윈드프로파일 산정을 위한 표면조도 분석, 적용 풍력발전기 선정, 후류 효과를 감안한 이격 등을 분석하여 연간발전량, 단지효율, 이용률 등 발전단지 운전 성능을 예측한다.
-파일롯 타워를 세운 후 약 1년 정도의 데이터를 국제인증기관에 보내 검증한 후 파일롯 풍력발전기에 대한 인증을 받는다.
-적용 풍력발전기의 기종을 평가하고 구조물에 대한 설계를 검토한다.
-그리드 커넥션(발전소 등에서 생산된 전력을 전력망에 공급하는 것)에 대한 설계를 살펴보고 공사비를 산정하여 경제성을 분석한다.

[풍력원격제어시스템개발원]
-제조된 풍력타워(Wind Tower)의 품질을 관리하기 위해 품질관리계획을 수립한다.
-편평도, 벤딩 상태, 페인트 도막 두께 등을 측정·점검하고 용접 부위의 품질상태를 점검하기 위해 비파괴 검사를 실시한다.
-결함의 발견되면 원인을 분석하여 생산공정에 통보한다.

[풍력타워설계기술자]
-풍력발전의 입지의 지반조건, 접근성 등의 설치환경, 발전기의 제작사, 발전량,중량 등을 조사·분석한다.
-설치조건에 따라 윈드타워의 모듈크기와 부하량 등을 산정하고 한계조건을 계산한다.
-조립과 유지보수를 고려하여 윈드타워를 설계하고 도면을 작성한다.
-설계를 3D 모델링하고 시뮬레이션을 통해 구조의 안정성과 조립·시공의 편의성 등을 검증한다.
[풍력타워품질검사원] 풍력원격감시제어시스템(SCADA, Supervisory Control and Data Acquisition)을 설계한다.
-설계를 모델링하여 입출력 변수, 작동 및 그래픽적 표현 등을 구성한다.
-템플릿 내 프로세스 전반에 걸쳐 차이점과 공통기능을 결정하고 식별하는 구성을 설계한다.
-풍력발전기 조건에 따라 실제 물리적 객체들과 프로세스 구조 등을 예시화한다.
-개발자가 프로세스를 수정할 수 있도록 설계한다.</execJob><relJobList><jobCd>K000000863</jobCd><jobNm>원자력공학기술자</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000000887</jobCd><jobNm>수질환경기술자 및 연구원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000000920</jobCd><jobNm>토양환경기술자 및 연구원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000000938</jobCd><jobNm>대기환경기술자 및 연구원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001026</jobCd><jobNm>소음진동기술자 및 연구원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001036</jobCd><jobNm>가스·에너지시험원 및 진단전문가</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001064</jobCd><jobNm>보건위생·환경검사원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001084</jobCd><jobNm>태양광발전연구 및 개발자</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001097</jobCd><jobNm>환경시험원</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000007554</jobCd><jobNm>폐기물처리기술자</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000007582</jobCd><jobNm>환경영향평가원</jobNm></relJobList></jobsDo>