<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000000938</jobCd><jobLrclNm>연구직 및 공학 기술직</jobLrclNm><jobMdclNm>에너지·환경공학 기술자 및 시험원</jobMdclNm><jobSmclNm>대기환경기술자 및 연구원</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 4000만원, 평균(50%) 5200만원, 상위(25%) 7500만원</sal><jobSatis>70</jobSatis><jobProspect>향후 5년 동안 대기환경기술자 및 연구원의 고용은 다소 증가할 것으로 보인다. 범세계적으로 환경규제 강화와 환경의식의 급신장으로 환경산업은 지속적인 성장이 예상된다. 환경오염 문제로 인한 피해 규모가 점점 커지고 국민들이 체감하는 안전에 대한 위협도 커지고 있어 정부에서는 기술개발 및 환경안전 대책을 수립하는 등의 노력을 경주할 것으로 보인다. 기업에서도 환경문제의 발생은 손해액뿐 아니라 기업의 이미지에도 타격을 입을 수 있어 환경관리에 대한 관심이 커질 것으로 보인다.
정부는 저탄소 사회로의 전환을 위해 온실가스목표관리제를 도입하여 기후변화 대응을 강화하고 황사 및 미세먼지 등 대기 환경정책을 더욱 강화할 것으로 보인다. 기후변화로 상징되는 환경위기와 고유가로 대변되는 자원위기로 ‘저탄소 친환경 패러다임’은 우리나라에만 해당하는 것이 아니라 전 세계적인 관심사이며 성장동력 분야이다. 이에 따라 선진국을 비롯한 각국은 자원의 효율적·환경 친화적 이용에 국력을 집중하고 있다.
국제적으로 기후변화에 대한 대응을 위한 협약 체결 및 이행준수에 대한 압박으로 온실가스 저감, 황사, 미세먼지 저감 등의 분야에서 기술자와 컨설턴트의 인력 수요는 발생할 것이다. 2015년 채택된 파리협정에서는 2020년 이후 산업화 이전에 비해 지구 온도 상승폭을 2010년까지 섭씨 2도 이하로 제한한다는 목표 아래 온실가스 배출량을 줄이는 법적 구속력있는 합의를 내놨다. 우리나라의 경우 교토의정서에는 감축 의무가 부과되지 않았으나 이번 파리협정에서는 2030년 배출전망치(BAU)대비 37%감축안을 발표하였다. 협정은 구속력이 있으며 2013년부터 5년마다 당사국이 탄소감축 약속을 지키는지 검토하기로 되어 있어 국내에서도 에너지 효율 제고 및 온실가스배출 저감 관련된 진단, 검증 및 탄소배출권 거래 등의 서비스 분야에서 새로운 직업이 나타나고 새로운 일자리가 창출될 것으로 기대된다.
한편 미세먼지로 인한 피해가 사회적으로 크게 이슈화되고 이에 대한 시민들의 관심과 불안이 날로 증가하고 있다. 이러한 문제를 해결하기 위해서 정부는 2022년까지 미세먼지 배출량을 감축하기 위해 예산을 투입해 산업, 발전, 생활 등 전 분야에 걸친 종합대책을 추진하고 있다. 따라서 대기오염문제를 예방하고 대기환경을 개선하는 것과 관련된 분야를 연구, 개발하고 설비나 시설을 시공, 관리하는 대기환경기술자 및 연구원의 역할은 향후 더욱 커질 것으로 보인다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>3</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>33</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>46</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>15</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>3</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000000938</jobCd><jobNm>대기환경기술자 및 연구원</jobNm></jobStatus></salProspect>