<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><jobsDo><jobCd>K000001169</jobCd><jobLrclNm>예술·디자인·방송·스포츠직</jobLrclNm><jobMdclNm>작가·통번역가</jobMdclNm><jobSmclNm>방송작가</jobSmclNm><jobSum>방송프로그램(드라마 또는 비드라마)을 제작을 위한 대본을 작성한다.</jobSum><execJob>[구성작가]
-텔레비전의 오락물, 교양물 프로그램, 라디오프로그램 등의 방송내용 기획과 방향을 방송프로듀서(방송연출가)와 협의한다.
-원고작성을 위하여 자료를 수집하고 정리한다.
-인터넷 게시판, 메일, 우편물 등을 확인하여 사연을 정리한다.
-수집한 자료를 기초로 프로그램의 성격에 맞춰 원고를 작성한다.
-방송 중에는 프로그램진행자의 순조로운 진행을 돕고, 원고를 수정한다.
-방송출연자를 섭외하기도 한다.

[드라마작가]
-작품을 통해서 전달하고자 하는 주제 및 소재를 설정한다.
-문헌조사나 인터뷰 등의 자료조사를 통해 주제 및 극의 초점을 구체적으로 다듬는다.
-극의 사건과 갈등을 표현할 등장인물을 창조하고 시간적·공간적 환경을 구체적으로 설정한다.
-인물, 사건, 환경을 구성하여 스토리(한 작품의 서술요소를 구성하는 일련의 사건들)를 창작한다.
-스토리를 플롯(plot, 극작품의 복잡화를 구성하는 극행동들의 집합, 음모, 계획, 책략) 형태로 구성한다.
-플롯으로 짜여진 스토리를 분해하여 시퀀스(seuqence, 같은 생각들이 연속적으로 모여진 몇 개의 장면들의 집합. 한편의 드라마는 몇 개의 시퀀스가 모여서 완성됨)로 나누고, 다시 씬(scene, 장면)으로 세분화하고 극의 전개 순서대로 배열한다.
-각 씬마다 그 특징과 내용을 간략히 표시하여 대본을 완성한다.
-시놉시스(드라마의 제목, 주제, 기획 및 집필의도, 등장인물, 줄거리를 요약한 드라마의 설계도)를 작성한다.
-대본 작업 전에 소재를 찾기 위해 헌팅(촬영장소 답사)에 참여하거나 헌팅사진을 받아 참고하기도 한다.
-배역캐스팅에 관여하기도 한다.
-미리 작성된 시놉시스를 드라마프로듀서(PD)에게 제출하거나, 드라마프로듀서로부터 집필의뢰를 받기도한다.
-드라마촬영을 시작하면서 다음회 대본을 작성하거나 여러 상황에 따라 대본을 수정하기도 한다.

[예능작가]
-예능프로그램 기획회의에 참여하여 프로그램 기획안(타이틀, 방송시간, 형식, 방송체널, 희망방송일시, 기획의도, 제작방향, 구성내용, 예상 아이템)을 작성한다.
-자료조사를 바탕으로 아이템을 제안·선정한다.
-취재 및 섭외를 통해 출연자를 확정한다.
-진행자 및 출연자의 몸짓, 말투, 대화방식, 장점 등을 연구하고 시청자의 요구, 프로그램의 특성 등을 고려하여 대본을 작성한다.
-여러 예능작가들과 공동을 하기도 한다.
-담당하는 프로그램에 따라 코미디 프로그램, 시트콤, 토크쇼, 퀴즈쇼, 가요쇼 등의 대본을 전문으로 작성한다.
-프로그램에 따라 방송제작 현장에서 즉흥적으로 대본을 작성하기도 한다.

[다큐작가]
-다큐멘터리 프로그램 기획회의에 참여하여 프로그램 기획안(타이틀, 방송시간, 형식, 방송체널, 희망방송일시, 기획의도, 제작방향, 구성내용, 예상 아이템)을 작성한다.
-자료조사를 바탕으로 아이템을 제안·선정한다.
-취재 및 섭외를 통해 사실관계를 확인하며 어떤 영상을 찍을 수 있고 어떤 상황이 연출될 것인지 구상·확인한다.
-촬영구성안을 작성하여 프로듀서와 카메라감독에게 제시한다.
-촬영구성안을 토대로 촬영이 진행되면, 촬영된 내용을 프리뷰하고 프리뷰노트(촬영된 화면에서 영상과 현장음을 적은 노트)를 작성하며 내용을 검토하고 프로듀서와 카메라감독에게 제작방향을 조언한다.
-프리뷰노트를 기초로 편집구성안(편집콘티)을 작성하여 프로듀서에게 제시한다.
-편집구성안을 토대로 프로듀서가 가편집본을 제작하면 프로듀서와 함께 Final cutting(작가가 편집에 대한 자신의 의견을 개진하고 구성의 틀을 협의하는 일)을 진행한다.
-시사(Chief producer와 함께 프로그램을 보면서 평가하는 과정)와 종합편집(영상에 필요한 효과나 자막, 컴퓨터 그래픽 등을 넣어 방송 가능한 영상으로 마무리하는 작업) 과정을 거쳐 완성된 영상을 보면서 내레이션 원고(Narration, 장면 밖에서 들려오는 목소리. 내레이터가 더빙하도록 커트, 씬, 시간이 표기된 원고)를 작성한다.</execJob><relJobList><jobCd>K000000824</jobCd><jobNm>번역가</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001029</jobCd><jobNm>영화시나리오작가</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001051</jobCd><jobNm>통역가</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000001198</jobCd><jobNm>출판물기획자</jobNm></relJobList><relJobList><jobCd>K000007572</jobCd><jobNm>소설가</jobNm></relJobList></jobsDo>