<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000007449</jobCd><jobLrclNm>경영·사무·금융·보험직</jobLrclNm><jobMdclNm>회계·세무·감정 전문가</jobMdclNm><jobSmclNm>회계사</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 8500만원, 평균(50%) 10000만원, 상위(25%) 11000만원</sal><jobSatis>74.7</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 회계사의 고용은 다소 증가하는 수준이 될 것으로 전망된다.

「2015-2025 중장기 인력수급전망」(한국고용정보원, 2016)에 따르면, 회계사는 2015년 약 13.4천 명에서 2025년 약 16.0천 명으로 향후 10년간 2.6천 명(연평균 1.8%) 정도 증가할 것으로 전망되고 통계청의 「전국사업체조사」를 살펴보아도 공인회계사업 사업체 수와 종사자 수는 꾸준히 증가추세를 보이고 있다(2010년 1,213개 사업체 -> 2014년 1,286개 사업체)

과학기술발전, 글로벌화, 라이프스타일 및 가치관의 변화는 새로운 산업을 등장하게 하고, 새로운 산업에 대한 각종 규제는 회계업무의 증가요인으로 작용할 전망이다. 특히 최근 공유경제 시스템 등 복잡한 시스템이 도입되면서 재정적, 회계적으로 문제가 없는지에 대한 감사요구가 커지고 있으며 이는 회계업무의 전문성에 대한 수요와 나아가 회계사의 고용증가를 가져올 것으로 보이며 민간기업이외에 공공기관에서의 회계감사 수요도 늘어날 것으로 예상된다. 또한 투명한 회계관리를 위한 정부정책 및 제도가 계속적으로 변화하고 있는 것도 회계사의 수요를 증가시킬 것이다.
또한 다양한 정보를 쉽게 접할 수 있어 예전보다 사람들의 의식수준과 정보력이 높아지면서 회계투명성 요구를 사회각계에서 하고 있다. 아파트 감사 등 과거에는 회계감사가 선택적인 영역도 시민들의 투명성 요구가 커지면서 회계감사 영역을 늘리는 요인으로 작용할 전망이며 창업증가, 서비스업의 활성화로 소규모 사업자의 증가도 회계서비스 수요를 가져올 수 있다.

한국공인회계사회 자료에 의하면 매년 국내 공인회계사 수는 꾸준히 증가추세이며 특히 이 중 회계사 자격을 소지한 사람이 회계업계가 아닌 민간기업체 등의 타 업계에 종사하는 것을 의미하는 휴업감사인이 매년 꾸준히 증가함을 알 수 있다.
회계 전문 인력의 기업체로의 진출은 기업의 재무, 회계, 공시 관련 역량을 강화하는 데 기여하지만 한국채택 국제회계기준인 K-IFRS의 도입 등으로 감사보고서에 기재해야 할 내용도 많아지고 업무의 복잡성이 증가하는 등 업계에서는 업무강도는 늘어나는 반면, 감사보수는 하락하고 있고 업무와 관련한 각종 소송분쟁도 늘어나고 있어서 예전보다 회계사에 지원하는 인력이 줄어든 것으로 보고 있기도 하다.
그리고 산업 내 경쟁이 심해지면서 비즈니스 모델에 대한 컨설팅 또한 중요해져 다른 영역의 컨설턴트나 변호사, 세무사 등의 전문직업과의 협업필요성이 커지고 있다. 특히 회계감사의 신뢰성을 높이기 위해 IT전문가와의 협업을 통해 전산감사 등의 영역은 늘어날 수 있으므로 관련전문가와의 협업능력이 필수로 요구되며 심해지는 경쟁에서 우위를 점하기 위해서는 특정 세부분야에 대한 전문성을 갖추는 것도 방법이다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>3</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>10</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>30</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>48</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>9</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000007449</jobCd><jobNm>회계사</jobNm></jobStatus></salProspect>