<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000000872</jobCd><jobLrclNm>경영·사무·금융·보험직</jobLrclNm><jobMdclNm>광고·조사·상품기획·행사기획 전문가</jobMdclNm><jobSmclNm>광고·홍보·마케팅전문가</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 4875만원, 평균(50%) 6100만원, 상위(25%) 7580만원</sal><jobSatis>65.5</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 광고·홍보전문가의 고용은 현상태를 유지할 것으로 전망된다. 글로벌 경쟁시대에 광고 및 홍보는 기업을 적극 알리는 필수적인 도구이며, 제품과 서비스, 그리고 기업의 이미지를 어떻게 알리느냐에 따라 기업의 매출과 나아가 생존이 결정되기도 한다. 대기업뿐만 아니라 중소기업, 공공기관, 그리고 소규모 판매업자에 이르기까지 다양한 홍보방안을 마련하고자 하는 수요는 지속적으로 늘어날 것으로 보여 고용증가에도 긍정적 영향을 미칠 것으로 보인다. 한편, 광고 및 홍보전문가의 중요한 활동분야였던 지상파TV, 라디오, 신문, 잡지 등 기존의 전통적인 광고매체는 상대적으로 하락하고 있다. 상대적으로 인터넷, 모바일 등의 광고분야의 급성장하고 있어 이들의 고용 분야 역시 변화할 가능성이 크다. 특히 온라인 분야에서 유투브와 같은 동영상 플랫폼의 광고 수익이 점점 증가하고 있다. 1인 미디어 크리에이터들을 지원하거나 협업하여 동영상 콘텐츠를 제공하고 광고를 집행하면서 새로운 광고 플랫폼으로서 역할을 하고 있다. O2O(Offline to Online)서비스처럼 기존의 오프라인 영역에서도 온라인과 융복합이 일어나고 있어서 새로운 매체와 시장 트랜드에 대한 이해를 가진 광고·홍보·마케팅전문가의 수요가 예상된다. 또한 소비자의 행동 및 특성을 수집하여 분석하는 빅데이터 기반의 광고솔루션을 통해 홍보효과를 높이고 있어서 향후에도 온라인 광고시장의 확대는 계속될 전망이다. 빅데이터 분석은 기존의 불특정 다수를 위한 광고나 홍보가 아닌 정교한 타깃을 대상으로 한 맞춤광고와 홍보를 할 수 있게 함으로써 광고효과를 높이고 있는 한편, 마케팅 분석주기가 거의 실시간으로 이뤄지므로 그 흐름을 빠르게 분석하고 광고 및 홍보에 적용하는 전문인력도 중요해질 전망이다. 광고분야에서의 온라인 시장의 확대는 국가 간의 경계가 허물어지고 국내 업체들의 해외광고, 혹은 해외업체의 국내광고 등 글로벌 이슈가 계속 등장함을 의미하기도 하므로 국내외 소비자들의 트렌드와 라이프스타일을 빠르게 분석하고 선제적으로 대응하는 능력이 요구된다. 다만, 기존의 인력이 오프라인에서 온라인 영역으로 이동하거나 새로운 광고 홍보 마케팅 영역으로 이동하는 것이어서 고용의 급격한 증가는 기대하기 어려울 전망이다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>3</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>8</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>31</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>45</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>13</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000000872</jobCd><jobNm>광고·홍보·마케팅전문가</jobNm></jobStatus></salProspect>