<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000007494</jobCd><jobLrclNm>보건·의료직</jobLrclNm><jobMdclNm>간호사</jobMdclNm><jobSmclNm>간호사</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 3600만원, 평균(50%) 4500만원, 상위(25%) 5375만원</sal><jobSatis>73.9</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 간호사의 고용은 증가할 것으로 전망된다. 한국보건의료인국가시험원 합격자 통계에 의하면 2018년 19,927명, 2017년 19,473명, 2016년 17,505명이 간호사 시험에 합격하여 최근 3년간 연평균 약 18,968명이 간호사 면허를 취득하였다. 간호사로 활동하던 사람이 은퇴하거나 이·전직할 수 있지만 해마다 공급되는 간호사 인력이 병의원 등에 취업하고 있으므로 향후 간호사의 수는 증가할 것이다. 인구의 고령화, 만성질환 증가 등에 따라 간호·간병 서비스를 필요로 하는 사람이 늘면서 간호사의 취업자 수가 증가할 것으로 전망된다. 특히 의료기관에서는 노인장기요양보험, 간호관리료 차등 지급제, 간호·간병통합서비스 등으로 간호사를 지속적으로 고용할 것이다. 또한, 국민소득 증가로 인한 생활수준 향상으로 건강증진, 질병예방 등 건강관리와 웰빙에 대한 관심이 높아진 것도 간호 사의 수요에 긍정적인 영향을 미칠 것이다. 향후 노인인구의 증가와 국민소득의 증가 등 보건의료 환경의 변화는 간호사에 대한 고용전망에 전반적으로 긍정적인 영향을 미칠 것으로 전망된다. 즉, 평균수명의 증가로 노인인구가 늘어나고 만성질환이 증가하면서 건강증진과 질병예방 등 건강관리에 대한 관심이 높아지고 있다. 이 때문에 노인요양시설, 주간보호시설 등의 노인 관련 시설이 증가할 것으로 보여 간호사의 취업 전망에 청신호가 될 것으로 보인다. 한편, 2008년부터 시행된 노인장기요양보험은 생활이 어려워 혜택을 받지 못했던 저소득층 노인이나 거동이 불편하여 집에서 머물렀던 환자들에게 보건서비스를 확대 하기 위해 도입되었다. 이에 따라 요양시설에서 노인요양환자를 돌볼 간호사 수요가 증가할 뿐만 아니라 가정을 방문하여 간호하는 방문간호사의 수요가 증가할 것으로 예상된다. 또한, 1999년부터 병상 수 대비 간호사 인력비율을 기반으로 한 간호관리료 차등지급제가 도입 되면서 많은 의료기관이 입원환자에 대한 서비스 강화를 위해 입원 병상당 근무하는 간호사 수를 늘리려고 노력 중이다. 최근 보건복지부에서는 간호 인력 확충을 적극적으로 유도하기 위해 등급을 더욱 세분하여 병원들의 간호등급 상향동기를 유인하고 있다. 한편, 현재 미국, 캐나다, 호주, 뉴질랜드, 노르웨이, 유럽 등 선진국뿐만 아니라 중동지역에서 간호사 부족현상이 심화되는 가운데 더 나은 근무조건을 선호하여 해외로 진출하고자 하는 간호사가 증가하고 있다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>23</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>25</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>43</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>10</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>0</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000007494</jobCd><jobNm>간호사</jobNm></jobStatus></salProspect>