<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000000994</jobCd><jobLrclNm>연구직 및 공학 기술직</jobLrclNm><jobMdclNm>컴퓨터하드웨어·통신공학 기술자</jobMdclNm><jobSmclNm>컴퓨터하드웨어기술자</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 5500만원, 평균(50%) 7000만원, 상위(25%) 10000만원</sal><jobSatis>66.9</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 컴퓨터하드웨어기술자의 고용은 다소 감소할 것으로 전망된다. 국내 PC산업은 모바일과 클라우드 컴퓨팅의 확대로 도전받고 있다. 데스크톱 PC보다는 노트북, 태블릿, 스마트패드 등 휴대하기 편리한 이동기기(mobile device)가 선호되고 있고, 인터넷에 접속할 수 있는 단말기와 일정한 요금만 지급하면 언제 어디서나 원하는 컴퓨팅이 가능한 클라우드 컴퓨팅 중심으로 시장이 재편되고 있다. 이를 미국 경제 잡지인 &lt;Fortune>은 “클라우드 컴퓨팅의 발달로 컴퓨터는 사망 선고를 받게 되지만, 결국 디지털 라이프는 더욱 풍부해질 것이다”라고 언급하고 있다. 다만, 현재 IoT, 로봇, 드론 등 하드웨어와 소프트웨어가 결합된 형태의 IT기술이 크게 각광을 받고 있는데, 이러한 기술을 구성하는 요소 중 가장 중요한 것이 센서, 액추에이터, 통신모듈 등을 가지는 디바이스이므로 컴퓨터하드웨어기술자의 수요는 어느정도 있을 것으로 전망된다. 통계청의 전국사업체조사 자료에 의하면 2014년 기준 컴퓨터 제조업 관련 사업체는 245개소로 2008년 107개소에 비해 138개소 증가하였지만, 해당 산업의 종사자는 2012년 2,946년을 정점으로 2013년 2,076명, 2014년 2,323명으로 오르락내리락 하고 있는 것으로 나타났다. 한국인터넷진흥원의 인터넷이용실태조사에 따르면, 국내 컴퓨터 보유율은 2012년 82.3%를 정점으로 하향 추세에 있는데, 2015년 기준 77.1%로 전년도 78.2%보다 -1.1% 감소한 것으로 나타났다. 이를 통해 향후 신규 PC에 대한 수요는 감소하고 있으며, 고객의 눈높이가 편리성을 강조한 노트북이나 태블릿 등 휴대가 간편한 제품으로 이동하고 있는 추세임을 알 수 있다. 한편, 향후 PC 수요를 일부 대체할 것으로 예상되는 클라우드 컴퓨팅 시장은 향후 지속적으로 성장할 것으로 전망된다. 한국IDC에 따르면, 국내 클라우드 환경에 도입되는 스토리지 하드웨어, 소프트웨어, 서비스를 모두 포함하는 스토리지 솔루션 수요가 2018년까지 연평균 10.6%로 성장할 것으로 전망된다. 이 중 공공부문은 2018년까지 연평균 8.2%씩 성장할 것으로 예상했으며, 민간 민간부문은 상대적으로 높은 연평균 11.8%의 성장세를 나타낼 것으로 전망했다. 가상화 기술에 기초한 클라우드 컴퓨팅의 발전으로 데스크톱 PC의 수요는 전반적으로 감소할 것으로 예상된다. 또한 국내 컴퓨터 하드웨어 생산업체의 해외이전, 컴퓨터제조업체 아웃소싱 증가 등은 고용에 부정적인 요인으로 작용할 것으로 보인다. 반면에 사물인터넷과 웨어러블 컴퓨팅을 활용한 주변기기의 수요 증가는 고용에 긍정적으로 작용할 것으로 예측된다. 이러한 상황을 종합하면 향후 컴퓨터하드웨어기술자의 고용은 다소 감소할 것으로 전망된다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>5</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>25</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>30</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>33</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>8</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000000994</jobCd><jobNm>컴퓨터하드웨어기술자</jobNm></jobStatus></salProspect>