<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000001101</jobCd><jobLrclNm>연구직 및 공학 기술직</jobLrclNm><jobMdclNm>기계·로봇공학 기술자 및 시험원</jobMdclNm><jobSmclNm>조선·해양공학기술자</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 5000만원, 평균(50%) 7000만원, 상위(25%) 8000만원</sal><jobSatis>68.8</jobSatis><jobProspect>&lt;조선공학기술자>
향후 5년간 조선공학기술자의 고용은 현 상태를 유지하거나 다소 감소할 전망이다. 국내 조선산업은 기술력에서는 높은 경쟁력을 가지고 있으나 선박제조단가측면에서는 열세하여 현재 중국, 일본과 치열한 경쟁을 펼치고 있다. 조선공학자의 고용에 영향을 미치는 결정적 요인은 수주 건수와 금액의 규모 및 수주이익률 이라고 할 수 있다. 조선산업은 세계경제와 국제유가에 따라 부침이 있으며 특히 선박제조의 발주가 많은 유럽의 경제침체가 한동안 지속될 것으로 예상되고 국제유가의 상승이 이뤄지지 않는다면 조선공학기술자의 고용은 현재 상황보다 더 어려워질 것으로 예상된다.
&lt;해양공학기술자>
향후 5년간 해양공학기술자의 고용은 다소 증가할 것으로 전망된다. 해양산업이 국가전략산업으로 부상하고 있어 해양시설의 설계, 시공, 관리 및 해양기술개발 등을 전문적으로 수행하는 해양공학기술자의 역할은 증가할 것으로 보인다. 정부에서는 동아시아 경제 부상에 따라 해운 및 항만산업의 선진화와 미래 고품격 해양문화관광 육성을 위해 지속적인 투자를 할 것으로 보인다. 2017년 해양수산발전 시행계획보고서에 따르면 부산신항확충, 광양항 컨테이너 처리시설 및 연결도록 확충, 특화된 맞춤형 거점항만(31개 무역항, 29개 연안항)을 지속적으로 개발할 것으로 보인다. 또한 친환경 레저도시형 부가가치 항만 개발을 위해 주요 거점항의 크루즈 부두 및 국제여객터미널 확보, 그리고 거점마리나 항만조성과 마리나 대중화 및 민간투자활성화를 위한 제도개선을 추진하여 마리나 시설이 확충될 가능성이 높다. 해양수산부에 따르면 2016년 12월 기준 국내 마리나시설은 33 개소가 운영중이며, 그리고 7개소가 개발중이다. 이외 해양문화관광 육성을 위해 해양유휴공간 및 항만 진수공간 개발 등 관광공간으로서 해양시설을 확충할 계획이다. 해양과학기술의 개발은 국가성장동력으로 중요한 역할을 할 것이다. 해양바이오디젤, 풍력, 파력 등 대체에너지개발를 비롯하여 해양자원 개발을 위한 각종 구조물 건설, 이를 위한 해양환경영향 평가 등에서도 해양공학기술자의 역할은 커질 것으로 보인다. 특히 해양개발용 수중건설로봇, 수중 광역 이동통신시스템 등 무인해저탐사 통신 건설장비와 분산형 수중관측 제어망 기술 개발 등 해양산업 기술 개발을 위해 투자할 것으로 보인다. 그러나 해양공학분야는 조선공학, 토목공학, 환경공학, 수산공학 등과 매우 밀접한 관련이 있어 한편으로 기회이기도 하지만 취업에서 경쟁은 매우 치열할 것으로 보인다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>4</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>8</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>24</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>54</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>10</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000001101</jobCd><jobNm>조선·해양공학기술자</jobNm></jobStatus></salProspect>