<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000001079</jobCd><jobLrclNm>경영·사무·금융·보험직</jobLrclNm><jobMdclNm>경영지원 사무원</jobMdclNm><jobSmclNm>경영기획사무원</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 4500만원, 평균(50%) 5550만원, 상위(25%) 8000만원</sal><jobSatis>69.6</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 경영기획사무원의 고용은 현 상태를 유지할 것으로 전망된다. 경영기획사무원은 국가 및 공공기관, 기업, 단체, 협회 등 조직의 운영을 지원하는 필수인력으로 이들에 대한 수요는 꾸준히 있을 것으로 보인다. 그러나 이들의 고용현황은 해당 산업의 성장여부, 국내외 경제상황, 직무영역, 기업의 규모 등에 따라 다를 수 있다. 세계적인 경기상황 악화와 국내 실물경기 침체 등으로 당분간 모든 산업영역에서 이들의 신규 일자리는 크게 늘지 않을 것으로 전망된다. 성장률이 지속적으로 유지될 것으로 보였던 정보통신기술(IT), 가전, 조선, 석유화학, 문화서비스 분야 등에서도 고용악화와 구조조정이 진행되고, 섬유제품, 의복, 모피, 가죽, 신발 등 경공업 분야에서는 산업구조 개편으로 인한 구조조정 및 조직축소 등이 불가피할 것으로 보인다. 사무 및 정보기기의 활용이 보편화되고 사무업무의 효율화를 위해 사무용 프로그램 등이 보급·확산되면서 업무량의 증가에 비해 추가적인 인력채용이 발생하지 않고 있다. 더욱이 기업 간의 경쟁이 심화되면서 기업에서는 ‘저인원 고효율’을 추구하고, 한 사람이 여러 가지 업무를 담당하는 경향이 늘어나고 있다. 따라서 이·전직으로 인한 빈 일자리가 발생해도 신규 채용은 많지 않을 것으로 보인다. 한편 경영기획사무원 중 세부 영역별로 전망에 차이가 있을 것으로 예측된다. 인적자원의 효율적 활용과 역량강화가 중요해지는 가운데 인적자원의 교육과 훈련을 지원할 인사노무사무원의 인력수요가 있을 것으로 보인다. 기업 간 치열한 경쟁이 가속화되면서 마케팅 및 홍보 분야의 중요성이 배가될 것으로 보여 제품의 판매촉진과 마케팅을 지원할 마케팅 및 홍보사무원의 일자리도 증가할 것으로 보인다. 반면에 컴퓨터 사용 및 업무의 전산화 등 사무자동화시스템이 활성화됨에 따라 단순 사무 업무를 지원하는 사무원의 일자리는 감소할 것으로 보인다. 경영기획사무직의 특성상 전공이 크게 영향을 미치지 않아 한정된 일자리에 입직을 위한 지원자가 많을 것으로 보이며, 특히 대기업의 경우 일자리 경쟁이 매우 치열할 것으로 예상된다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>0</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>12</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>36</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>44</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>8</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000001079</jobCd><jobNm>경영기획사무원</jobNm></jobStatus></salProspect>