<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><salProspect><jobCd>K000001090</jobCd><jobLrclNm>연구직 및 공학 기술직</jobLrclNm><jobMdclNm>제도사 및 기타 인쇄·목재 등 공학 기술자 및 시험원</jobMdclNm><jobSmclNm>제도사(캐드원)</jobSmclNm><sal>조사년도:2023년, 임금 하위(25%) 3600만원, 평균(50%) 4600만원, 상위(25%) 6100만원</sal><jobSatis>66.2</jobSatis><jobProspect>향후 5년간 제도사의 고용은 현 상태를 유지하거나 다소 감소할 것으로 전망된다. 캐드(CAD : Computer Aided Design, 컴퓨터지원설계)는 컴퓨터를 활용하여 기계나 물체 등을 설계하는 방식으로 대부분의 설계 업무에 보편적으로 사용되고 있다. 가ㅗ거 제도사는 단순히 캐드작업을 전담했으나, 이제는 기술자, 설계자, 디자이너들이 본인의 고유 업무를 수행하는 과정에서 캐드 업무를 직접 병행하고 있다. 설계도면의 표준화로 작업의 효율성이 향상되고 관련 산업 제작 및 생산 분야 종사자가 기본적인 캐드작업을 수행할 수 있게 됨에 따라 단순 캐드작업만 하는 제도사의 고용은 점차 감소할 것으로 전망된다. 또한 3D프린터의 보급 확대는 캐드 작업을 상당 부분 간소화시키거나 단순 제도사의 일자리를 위협할 것으로 보인다. 건설, 기계 분야는 설계도면의 표준화로 작업의 효율성이 향상되면서 관련 업체에서 인력을 최소화하고 있고, 캐드 관련 직무가 단순 업무가 됨에 따라 별도로 제도사를 고용하지 않는 업체도 늘고 있다. 따라서 낮은 수준의 기술을 요구하는 제도사는 이미 시장에서 포화상태에 이르렀으며, 특히 기술 발달로 캐드 관련 새로운 프로그램이 꾸준히 개발되는 점은 제도사의 일자리에 부정적인 영향을 미치고 있다. 다만, 전문성이 특화되어 있는 예술과 광고, 디자인, 바이오 등의 전문분야에서는 숙련된 제도사의 수요가 이어질 전망이다. 일례로, 환경보호 기준이 강화되면서 친환경 건축 생산과정의 효율성을 높이기 위한 3D모델링, 즉 빌딩정보모델링(BIM)은 제도사의 새로운 직무가 되며 수요가 증가할 전망이다. 캐드는 건축, 토목, 전자, 전기, 기계, 플랜트 등의 공학 분야와 순수미술, 그래픽, 디자인, 실내장식, 광고 등의 예술 분야에서 주로 활용되며, 생체조직공학, 음향기기, 유비쿼터스, 조선공학, 치기공 등 세밀한 작업이 요구되는 전문 분야에서도 활용된다. 따라서 해당 분야에서의 제도사의 고용은 유지될 전망이다. 종합하면, 과거 캐드만 전담하던 단순 제도사는 점차 감소할 것으로 보이며, 전문성이 특화된 분야의 제도사를 중심으로 고용이 유지될 것으로 보인다. 향후 설계 부문에 있어 캐드의 활용이 확대되겠으나, 이는 제도사의 고용 증가로 이어지기 보다는 각기 설계가 필요한 전문 영역에서 캐드프로그램의 사용이 확대되는 방식으로 파악하는 것이 바람직할 것으로 보인다. 한편, 제도사가 활동하는 업체의 규모가 대부분 영세하기 때문에 신규 인력보다는 실무에 능숙한 경력자를 중심으로 채용이 이뤄지는 편이다. 따라서 신규 인력의 진입은 쉽지 않으며, 근무환경 및 임금수준이 좋은 편이 아니어서 이·전직으로 인한 빈 일자리에 경력직을 중심으로 입직 기회가 늘어날 전망이다.</jobProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>6</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 증가</jobProspectNm><jobProspectRatio>6</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>유지</jobProspectNm><jobProspectRatio>24</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>다소 감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>55</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobSumProspect><jobProspectNm>감소</jobProspectNm><jobProspectRatio>9</jobProspectRatio><jobProspectInqYr>2023</jobProspectInqYr></jobSumProspect><jobStatus><jobCd>K000001090</jobCd><jobNm>제도사(캐드원)</jobNm></jobStatus></salProspect>